﻿
# Создание собственного PHP пакета.  
  
Я не так давно занимаюсь веб-разработкой, и чтобы как-то структурировать знания решил оторваться от изучения готовых решений, таких как фреймворки и библиотеки. Ведь когда создаешь свой велосипед сталкиваешься с проблемами и вариантами их решений, расширяя гораздо эффективнее свои познания, нежели когда пишешь очередной CRUD на фреймворке, используя классы и методы, не представляя что у них находиться под капотом и как они вообще это делают.  
  
Но когда ты начинаешь писать свой велосипед, чтобы не утонуть в лапшекоде нужно структурировать как-то свой проект. И поскольку дорога через тернии проторена многими разработчиками до меня, я решил использовать их опыт и некоторые правила и рекомендации, которых придерживается сообщество языка. Для этого существуют многочисленные PSR и множество статей, которые описывают различные best practices для создания приложений.  
  
Вот некоторые статьи, материал которых помог мне в создании тестового пакета (и этой статьи, разумеется):    
   
 [Контейнеризация PHP-Приложения с помощью Docker](https://phpprofi.ru/blogs/post/67)    
 [Начало разработки PHP-пакета: правильный путь](https://ruseller.com/lessons.php?rub=37&id=2215)    
 [PHP Package Checklist](http://phppackagechecklist.com/#1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14)  
  
## Приступим!  
  
Для начала, поскольку нам понадобиться где-то размещать код, использовать систему контроля версий, автоматическое тестирование и т. д., то нам необходимы:  
     
- git в нашем рабочем окружении  
- аккаунт в веб-сервисе (github, gitlab и прочие) для размещении кода в удаленном репозитории.  
- аккаунт на [Packagist](https://packagist.org/) для публикации своего пакета и возможности установки его с помощью [Composer](https://getcomposer.org/).  
  
## Каркас нашего пакета.  
  
Существует такая группа разработчиков как "[The League of Extraordinary Packages](https://thephpleague.com/)", которая себя определяет как "Лига Выдающихся Проектов — это группа разработчиков, которые объединились для создания качественных, прошедших отличное тестирование, проектов на PHP с использованием современных стандартов написания кода." На главной их сайта изложены принципы, согласно которым, по их мнению должен быть построен хороший пакет. Итак вот этот список:

1.  Используйте пространство имён  `League`  для автоматической загрузки в соответствии со стандартом  [PSR-4](http://www.php-fig.org/psr/psr-4/). Складывайте весь код в папку  `src`.
    
2.  Придерживайтесь  [PSR-2](http://www.php-fig.org/psr/psr-2/)  как стандарта форматирования кода.
    
3.  Используйте  `league`  в качестве пространства имён поставщика кода при публикации проекта на  [Packagist](https://packagist.org/).
    
4.  Пишите юнит-тесты. Стремитесь достичь 80% покрытия кода тестами к версии 1.
    
5.  Комментируйте всё с помощью  [DocBlock](http://www.phpdoc.org/docs/latest/references/phpdoc/index.html).
    
6.  Используйте  [семантическиое версионирование](http://semver.org/).
    
7.  Храните  [историю изменений (Changelog)](http://keepachangelog.com/).
    
8.  Используйте  [Travis-CI](https://travis-ci.org/)  как инструмент непрерывной интеграции, тестирования и проверки на соответствие стандартам.
    
9.  Сделайте ваш  [README](https://github.com/thephpleague/skeleton/blob/master/README.md)  файл более выразительным.
    
10.  [Исключите несущественные файлы из проекта с помощью .gitattributes](https://www.reddit.com/r/PHP/comments/2jzp6k/i_dont_need_your_tests_in_my_production).

Вооружившись систематизированными источниками знаний для написания хорошего пакета, можно приступить к созданию начальной структуры. Также эта группа разработчиков рекомендует использовать их собственный каркас для начальной структуры приложения, который называется [skeleton](https://github.com/thephpleague/skeleton). Так мы и поступим.

  
 
> **примечание:** добавить в gist после написания.  

